% !TEX root = ../thuthesis-main.tex

\begin{acknowledgements}
  五年前，那个顶着酷暑、拖着行李箱沿新民路走过紫操的汤秉达，大概怎么也想象不到：今天深夜，他会坐在电脑前，一边敲着论文致谢，一边神经紧绷地盯着实验进度——更想象不到，今天的他，还将走向何方。

彼时刚从高考的硝烟中抽身，他自然不会天真地以为大学之路会一帆风顺，却大抵仍怀揣着一种朴素的期待：期待一个勇者以革命乐观主义精神披荆斩棘、一路高歌，谱写出一部友情、爱情、兴趣、学业与科研全面发展的“王道故事”；期待一段崭新的、灿烂的、玫红色的校园生活。

然而玫红色的校园生活根本不存在。世界不是玫红色的，而是各种乱七八糟的颜色混杂在一起，那么汤秉达当然只能度过一段乱七八糟的岁月，在跌跌撞撞间有所斩获，亦有所缺憾。幸运的是，尽管今天的他对自己尚不完全满意，却也邂逅了许多意想不到的惊喜，在某些地方悄悄突破了昔日所能设想的边界。感慨的是，哪怕今天的他已经决定与过往握手言和（真的吗？笑），当年的他恐怕依然难以置信：自己竟会趟过这般煎熬，留下这许多遗憾。

他总是忍不住思索：如果在某个“当初”做了另一种选择，是否会有另一种可能？但他也已经知道，自己无法将希望寄托于“其他的可能性”这无从知晓的东西，他只能接受此刻的他，明白他不会成为除此之外的任何人。

他总归觉得，自己还是应当感到格外庆幸的。在无数条不可知的世界线中，这唯一收束为现实的一种，倒也并不算坏——甚至可以说颇具几分传奇色彩，足以让他为自己而骄傲。然而，这一切除却他自身的选择与命运的偶然之外，更仰仗于那些曾与他的生命轨迹相交、共鸣的人们。正是他们的托举，才让他得以走到今天。

因此，他决定将那些名字镌刻进这篇致谢中。他深知：如果没有他们，坐在这里敲下这些文字的，就绝不会是现在的他了。那么，让我们来读读他的致谢吧：

时间令记忆变得无关紧要，令所有辉煌的东西失重。但在岁月的沉淀中，我依然记得这一路上曾向我伸出援手的师长与挚友。

感谢郑舒文学长、李逸飞学长、罗关学长、严若天学长、刘郭越学姐、左一翔学长、刘弘显学姐以及来源老师等师长，在我尚于建院求学期间为我答疑解惑。尤其是在转专业那段迷茫的时期，你们给予的帮助与鼓励给了我莫大的前行动力。

特别致谢罗崚骁学长，感谢你的耐心与信任，引领我第一次深度涉足科研，第一次以共同一作的身份发表学术论文；在这段旅程中，我不仅收获了宝贵的科研经验，更收获了宝贵的友谊。也感谢陈挺老师在科研探索中的指导，以及在博士申请阶段为我提供的推荐与支持。

感谢谢赛宁老师在纽约大学暑期科研期间给予我的关怀与支持，以及对我博士申请的指导。您严谨的治学态度与深刻的学术见解，令我受益匪浅。感谢郑博阳与潘禧辰学长对论文工作的鼎力相助，没有你们的协力，论文难以顺利付梓。

感谢张钰晖学长、汪晓晗学长以及Serena Yeung-Levy老师在斯坦福大学暑研期间给予的帮助，以及在申请季提供的宝贵推荐。

行至本科生涯的尾声，感谢喻文健老师、何卓论老师对我毕业设计的耐心指导以及童圣博学长在毕设期间的帮助，为我的本科岁月画上了圆满的句号。

感谢于新雨、花佳诚、王玮康等同学在求学路上的相携相助，让我的学习生活更加顺遂充实。感谢李星汉、徐思涵、金伟阳、张凯文、李赫、吕博涵等好友，与我一路探讨博士申请的难关。感谢章俊一学长、Colin学长、连龙学长、李博学长、高信学长等师长的真知灼见，帮助我抉择博士Offer。特别感谢Trevor Darrell老师的赏识，让我得以叩开伯克利的门扉；亦感谢刘子纬老师给予的宝贵机会，期盼未来能有幸合作。

才识是岁月的冠冕，正如思念是我们共度的时间。感谢所有包容和支持我的朋友与亲人。

感谢陪伴我到今天的执信人。特别感谢陈思铭、金胜昔。无须多言，愿我们久经考验的友谊历久弥新。感谢王格、童尧、张邹灵、欧子晴，在他乡求学的日子里，老同学的相聚总能扫去疲惫。感谢刘聪、徐有成等学长曾给予的诸多关照，也感谢熊楚珺、刘付羽亭和戴思巍在生活中的关心  。

感谢军乐队的每一位伙伴。感谢李旭娜，让我结识了军乐队。感谢康书博学长无私的指导，让我从零起步，领略了圆号的魅力。感谢彭茜婷学姐，与我一起学习圆号，走过从学员班到升入一队的旅程。感谢李星汉、孙宇尧、吴宇迪、李岷洲，与你们相聚，便无话不可倾诉，愿 1597 的情谊长青。感谢“发电群”的诸位，我们在一段旋律中作别，终将在另一段旋律里重新相遇。

感谢吉柄旭、赵恒、胡跃彬，我们在紫十一705B共同度过了和谐而愉快的五年。感谢郑博阳和李晨宇，我们在Aquablu一起感受了纽约的繁华与喧嚣。感谢张凯文和封羽真，我们一起享受了加州的阳光与海风。

最后，要致以最深切谢意的，是我的父母。感谢你们一直以来无条件的支持与鼓励，让我能心无旁骛、安心地去追寻自己的理想与热爱。

同时，也感谢一路跋涉、未曾轻言放弃的自己。辛苦了。

行文至此，难免仓促，若有疏漏未及致谢之处，还请多多包容。

愿已逝的昨日没有悔恨，未至的明晨一切顺遂。


\end{acknowledgements}
